\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 1/décembre 2023}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\setitemize[0]{label=\textbullet}

\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    %\vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair,}
\usemintedstyle{friendly}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\begin{document}

\begin{info-box}
\begin{center}
      \large{DEVOIR SURVEILLÉ n°2}
\end{center}
\textbf{Thèmes} : représentation des nombres, expressions booléennes,
architecture matérielle, programmation, algorithmique.

\begin{itemize}
      \item Durée : 1h00.
      \item Les exercices de ce devoir sont indépendants.
\end{itemize}
\end{info-box}


\section*{Exercice 1 (4 points)}

\begin{enumerate}
      \item Expliquer le rôle de l'Unité Arithmétique et Logique et indiquer sa
            position au sein d'un ordinateur.
      \item L'image ci-dessous est une capture d'écran d'un simulateur Y86 ci-dessous.

            Expliquer à quoi correspondent les zones 1 et 2.
            \vspace{1em}


            \includegraphics[width=17cm]{786.png}

      \item Indiquer la base utilisée pour représenter les valeurs présentent
            dans la zone 2.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2 (4 points)}

\textbf{Identifier} parmi les programmes ci-dessous \textbf{celui} qui contient une
définition correcte et utile de fonction.

\textbf{Justifier} votre réponse en détaillant pour \textbf{chaque programme}
ce qui est correct ou incorrect.

\begin{multicols}{2}
      \begin{itemize}
            \item Programme 1 :
                  \pyfile{1}{6}{fonctions.py}
            \item Programme 2 :
                  \pyfile{8}{14}{fonctions.py}
                  \columnbreak
            \item Programme 3 :
                  \pyfile{16}{17}{fonctions.py}
            \item Programme 4 :
                  \pyfile{19}{24}{fonctions.py}
            \item Programme 5 :
                  \pyfile{26}{30}{fonctions.py}
      \end{itemize}
\end{multicols}

\section*{Exercice 3  (8 points)}

\textit{d'après prépabac Première NSI, Hatier}

Dans cet exercice on s'intéresse à la construction d'un chateau
de cartes.

\begin{minipage}{10cm}
      En utilisant le principe de construction illustré ci-contre :

      \begin{itemize}
            \item il faut 15 cartes pour construire un château de 3 étages;
            \item il faut 26 cartes pour construire un château de 4 étages;
            \item il faut 0 carte pour construire un château de 0 étage.
      \end{itemize}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{6cm}


      \includegraphics[scale=0.2]{chateau_cartes.png}
\end{minipage}


\begin{enumerate}
      \item Calculer le nombre de cartes nécessaire pour construire un château
            de :
            \begin{itemize}
                  \item 1 étage,
                  \item 2 étages,
                  \item 6 étages.
            \end{itemize}
\end{enumerate}

\vspace{1em}

Voici la spécification et l’algorithme d’une fonction qui permet de calculer le
nombre de cartes nécessaires à la construction d’un château de n étages :


\begin{tcolorbox}

      \texttt{fonction nombre\_de\_cartes(n : entier positif) : }

      \texttt{Début}

      $~~~~~~~~$ \texttt{somme} $\leftarrow$ 0

      $~~~~~~~~$ \texttt{Pour etage de 1 à n, faire}

      $~~~~~~~~~~~~~~~~$ \texttt{somme} $\leftarrow$ \texttt{somme + 3}$\times$\texttt{etage - 1}

      $~~~~~~~~$ \texttt{FinPour}

      $~~~~~~~~$ \texttt{Renvoyer somme}

      \texttt{Fin fonction}

\end{tcolorbox}

\begin{enumerate}[resume]
      \item Quel est le type de la valeur de retour de cette fonction ?
      \item Écrire le code de cette fonction en Python, en n'oubliant d'indiquer
            le typage, ainsi qu'en incluant une ligne de documentation.
      \item Proposer au moins deux tests pour valider cette fonction.

            \textit{Indication} : il faut écrire des assertions avec le
            mot-clé \mintinline{python}{assert}.
\end{enumerate}


On se demande maintenant quel château on peut construire selon les cartes à
notre disposition :

\begin{itemize}
      \item Si l’on dispose de 23 cartes, on pourra construire un château de 3 étages au
            maximum : on a assez de cartes pour construire un château de 3 étages, mais pas
            assez pour un château de 4 étages.
      \item Si l'on dispose de 10 cartes, on pourra construire un château de 2 étages au
            maximum.
\end{itemize}


\begin{enumerate}[resume]
      \item Quel est le nombre d’étages du plus haut château que l'on pourra
            construire si l'on dispose de 52 cartes ?
      \item On veut écrire une fonction qui prendra en paramètre le nombre
            maximum de cartes que l'on veut utiliser, et qui déterminera le
            nombre d’étages du plus haut château que l'on peut construire.

            Écrire une signature pour cette fonction (nom, paramètre, typage).
      \item Écrire le code de cette fonction en Python.
      \item Proposer au moins deux tests pour valider cette fonction.
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 4 (4 points)}

Un décodeur $n$ bits possède $n$ entrées et $2^n$ sorties. Les $n$ bits en
entrée sont utilisés pour mettre à 1 la sortie dont le numéro est égal au
nombre codé (en base 2) par les entrées et mettre les autres sorties à 0.\\
\begin{tcolorbox}
      Le fonctionnement d'un décodeur 2 bits, avec 2 entrées (e0 et e1) et 4 sorties
      (s0, s1, s2, s3), peut se définir à l’aide des quatre expressions booléennes
      suivantes :
      \begin{multicols}{2}
            $s0 = \overline{e0} \bullet \overline{e1}$

            $s1 = e0 \bullet \overline{e1}$

            $s2 = \overline{e0} \bullet e1$

            $s3 = e0 \bullet e1$
      \end{multicols}
\end{tcolorbox}



\begin{enumerate}
      \item \textbf{Recopier} et \textbf{compléter} la table de vérité d'un
            décodeur 2 bits proposée ci-dessous.
            \begin{center}
                  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
                        e1  & e0  & s0  & s1  & s2  & s3  \\ \hline
                        0   & 0   & ... & ... & ... & ... \\ \hline
                        0   & 1   & ... & ... & ... & ... \\ \hline
                        ... & ... & ... & ... & ... & ... \\ \hline
                        ... & ... & ... & ... & ... & ... \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{center}


      \item \textbf{Représenter} le circuit logique correspondant à un décodeur
            2 bits.
\end{enumerate}

\end{document}
